
\capitulo{Modelo físico}

A continuación se muestra el modelo físico de la base de datos en la
Figura~\ref{fig:modelo_fisico}. El cual es entregado de forma impresa para su
mejor visualización. Luego del modelo físico hay una descripción de todas las
tablas de dicho modelo.


\begin{figure}[h!]


    % revisamos que imagen agregar.
    \ifthenelse{\isodd{\value{page}}}
    {
        % par -> izquierda
        \includegraphics[width=15cm, height=19cm]{modelos/imagenes/modelo_fisico_izquierda.png}
    }
    {
        \includegraphics[width=15cm, height=19cm]{modelos/imagenes/modelo_fisico_derecha.png}
    }
    \caption{Modelo físico}
    \label{fig:modelo_fisico}

\end{figure}


\seccion{Diccionario de datos}

\subseccion{AGENDA}

Aquí se guarda la hora de un día en particular (calendario) de un lugar en
particular. Entre estas horas se cobra un determinado precio fijado por un
proveedor. Un lugar definido por un organizador no necesita disponibilidad ya
que es conocida por el mismo organizador.

 

\subseccion{APORTE}
El aporte realizado por una persona en un nivel de financiamiento.

El aporte puede ser solidario, esto quiere decir que la persona simplemente dona
el dinero pero no es contada como asistente permitiendo que más personas
puedan asistir al evento.
 

\subseccion{ASIGNADO}

Indica si un producto ha sido asignado a un lugar de un evento.


Esta relación se establece cuando se cumplen todas las condiciones del producto.

No se puede decir que un producto está asignado a un evento si cumple con todas
las condiciones ya que tanto el organizador como el auspiciador pueden rechazar
manualmente la asignación, es por eso que necesitamos esta relación. 
 

\subseccion{AUSPICIADOR}


El auspiciador es alguien a quien le interesa publicitar su producto en ciertos
eventos.

Los ofrece de manera gratuita por la posibilidad de hacer propaganda a su marca.

En esta entidad se guardan toda información que interesa del auspiciador menos
los productos que se encuentran en otra tabla ``PRODUCTO''.

 

\subseccion{CALENDARIO}

Esta entidad guarda una fecha en el calendario. Tiene varias agendas para el día
con las horas disponibles para un lugar. 
 

\subseccion{CLASE}

La clase de recursos. Con esta entidad se identifican los distintos recursos que
pueden existir en el sistema.

Una clase puede ser: Silla o Mesa o Concierto.
Esta clase puede tener muchas propiedades. 

\subseccion{CLASE\_DIMENSION}

Las dimensiones que puede tener una clase de recurso. Por ejemplo la clase silla puede
tener las dimensiones de ``unidad'' y ``docena''.




\subseccion{COLUMNA}
 
Es el dato de comparación para hacer la condición del producto del auspiciador.
Consiste en alguna columna de alguna tabla del modelo, a la cual se le aplica la
comparación con un operador de la tabla OPERADOR y con el valor indicado en la
tabla CONDICION\_PRODUCTO. Un ejemplo de columna seria ``Cantidad de personas''.


 

\subseccion{CONDICION\_EVENTO}

Un evento puede tener asignado un producto por medio de una condición cumplida.

Además una condición puede estar asignada a muchos eventos. Si todas las
condiciones de un producto están asignadas a un evento, entonces se dice que ese
evento está auspiciado con el producto correspondiente.

Esta condición se hace mediante el lugar en el cual se realiza, ya que distintos
lugares van a tener distintas características. 
 

\subseccion{CONDICION\_PRODUCTO}

La condición dada por el auspiciador para que uno de sus productos sea ofrecido
a un evento.

Una condición esta dada por un operador de la tabla OPERADOR, un dato de
comparación de COLUMNA y el valor que se encuentra en esta tabla.

Se deben cumplir todas las condiciones dadas por el auspiciador para que se
asigne al evento. 
 

\subseccion{DETALLE\_EVENTO}

Esta relación nos indica los recursos que tiene un evento junto con la cantidad
de ese recurso que el evento va a utilizar. Utilizamos esto para calcular el
costo de contratar ese recurso en el evento.
 
\subseccion{DIMENSION}

Son las unidades de medidas de las clases de recursos que hay en el sistema. 
Ejemplos de dimensiones son: kilogramo, unidad, docena, metros cuadrado.


\subseccion{ESTADO}

Los posibles estados en que se puede encontrar un evento. 
 

\subseccion{EVENTO}

Datos del evento. Este evento está relacionado con un tipo de evento y con un
evento lugar ya que un evento puede tener muchos lugares. 

 

\subseccion{EVENTO\_LUGAR}

Relación que indica en todos los lugares en los que se va a realizar el evento y
el bloque de horario que se van a ocupar.

Además cada uno de estos lugares seleccionados tiene niveles de financiamiento
distintos y recursos distintos.
 

\subseccion{HISTORIA\_EVENTO}

Los cambios de estado que ha tenido el evento a lo largo de su historia.

Aquí podemos registrar la fecha de creación del evento ya que al agregarse a la
base de datos el evento pasa al estado ``CREADO''.
 
\subseccion{LOG\_SQL}

Son los cambios que se realizan en la base de datos. Se mantienen para tener un
control sobre quien modificó algún dato de una tabla en especifico. Queda
registrado quien lo hizo, que tabla modificó, la operación que se realizó y los
datos antes y después de la modificación.

\subseccion{LUGAR}

Un lugar en el cual se pueden realizar eventos.

Hay lugares en los que sólo se puede realizar eventos de cierto tipo.

Los lugares pueden ser de un proveedor o de un organizador.

En caso de ser de un organizador, sólo se puede asignar el lugar a un evento que
pertenezca al mismo organizador. 
 
\subseccion{MENSAJE\_NOTIFICACION\_FORMATO}

Este puede ser editado por un administrador. Contiene el mensaje en formato
MarkDown y utilizando un template mustache (https://mustache.github.io/) para
poder mostrar la información correspondiente según sea el el evento o los
involucrados en este.

\subseccion{OPERADOR}

Son los operadores lógicos que sirve de comparación para crear una condición
para un producto en específico. Estos operadores son: mayor que, menor que,
igual, mayor o igual que y menor o igual que.

\subseccion{OPERADOR\_VALIDO}

Relaciona operadores y tipo de dato, dado que ciertos tipos de datos, como
``String'' sólo puede tener cierto tipo de operador. Como por ejemplo no se
puede usar un operador ``mayor que'' con un tipo de datos ``string''.

\subseccion{ORGANIZADOR}

Un organizador que publica eventos y los administra.

Puede organizar eventos en lugares que sean de él. 
 

\subseccion{PARTICIPANTE}

El participante de un evento.

Necesitamos registrar su fecha de nacimiento para saber la edad que tienen y
autorizarlo a eventos que posiblemente requieran que el asistente sea mayor de
edad. 
 

\subseccion{PRECIO}


El precio fijado por el proveedor para sus productos. Estos precios pueden
cambiar en el tiempo. Cada precio tiene una dimensión de medida.
 

\subseccion{PRODUCTO}

Este es el producto que va a ofrecer el auspiciador.

Estos productos se asignan de forma automática a un evento siempre y cuando se
cumpla una o más condiciones definidas por el auspiciador. 
 


\subseccion{PROPIEDAD}

Una propiedad de una clase.

Esta propiedad puede ser el color, altura por ejemplo.

Esta propiedad puede tomar distintos valores para distintos recursos. 
 

\subseccion{PROPIEDAD\_CLASE}


Las propiedades que puede tener una clase de recurso.

En el ejemplo de un recurso ``silla'', una propiedad puede ser el color.

 

\subseccion{PROVEEDOR}

El proveedor de un recurso.

Los proveedores ofrecen sus recursos en la página para que los organizadores los
puedan solicitar en sus eventos.

Cada proveedor tiene sus recursos los cuales pertenecen a una clase las cuales
tienen propiedades en particular que pueden tomar valores. 
 

\subseccion{RECURSO}

El recurso dado por un proveedor.

El recurso es todo lo que se necesita para realizar un evento y que debe ser
contratado, pero no incluye el lugar.

Ejemplos de recursos son: sillas, música. Siguiendo con el ejemplo, si se tiene
un recurso música, entonces el proveedor sería la banda en sí.

Este recurso tiene una clase en particular, la cual tiene distintas propiedades
que toman distintos valores. Además un proveedor ofrece el recurso a un precio.
 
\subseccion{TIPO}

Representan los tipo de datos para hacer la comparación entre un operador y dato
de comparación. Estos pueden ser: int, float, string, boolean.
Estos datos no pueden ser modificados y están definidos desde antes de iniciar
el sistema.

\subseccion{TIPO\_EVENTO}


Este es el tipo del evento. Puede tomar distintos valores como: ``cultural'',
``charla'', ``exposición'', etc.

Estos datos son predefinidos y no pueden ser modificados por alguien que no sea
administrador. 

 

\subseccion{TIPO\_EVENTO\_LUGAR}

Relaciona un lugar con un tipo de evento ya que un lugar debe tener la
restricción de poder ser asignado sólo a ciertos tipos de eventos.

Por ejemplo no queremos que un evento de tipo concierto sea realizado en el
departamento de informática, pero si tal vez un evento de charlas o difusión de
la profesión. 
 

\subseccion{TIPO\_FINANCIAMENTO}

Son los tipos de financiamientos que soporte el evento.

Tienen que ver con el lugar en el cual se realiza el evento ya que distintos
lugares tienen distintas capacidades y posibilidad de separar a las personas por
niveles.

Ej: VIP1, VIP2, cancha. 
 

\subseccion{TRANSICION}

Las posibles transiciones de un estado a otro.
 

\subseccion{USUARIO}

Información básica de un usuario.

Utilizamos el email como identificador del usuario.

También hacemos diferencia entre un usuario normal (participante, proveedor,
auspiciador, organizador) y un superusuario que es quien puede administrar todo
el sistema. 
 

\subseccion{VALOR}
 	
Aquí se guarda cada uno de los valores que toma una de las propiedades del
recurso.
